<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Giriş on Linux Eğitim</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content in Giriş on Linux Eğitim</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Aug 2021 15:13:10 +0300</lastBuildDate><atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DPKG</title>
      <link>http://example.org/docs/101/paket-y%C3%B6netimi/dpkg/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/paket-y%C3%B6netimi/dpkg/</guid>
      <description>dpkg, tek bir paketi veya bir dizi paketi kurmak, kaldırmak, yeniden yapılandırmak, yükseltmek veya sorgulamak için kullanılabilir. Ayrıca, dpkg, sistemde yüklü olan tüm paketlerin listesini de görüntüleyebilir.
dpkg, önceden hazırlanmış Debian paketlerinin yönetimini sağlar. Bu paketler, .deb uzantılı dosyalar olarak adlandırılır ve Debian veya Ubuntu depolarından indirilebilirler.
dpkg komutu, aşağıdaki temel işlevleri sağlar:
Paket kurulumu: &amp;ldquo;dpkg -i paket.deb&amp;rdquo; komutu kullanılarak bir Debian paketi kurulabilir. Paket kaldırma: &amp;ldquo;dpkg -r paket_adı&amp;rdquo; komutu kullanılarak bir Debian paketi kaldırılabilir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>kernel nedir</title>
      <link>http://example.org/docs/102/kernel/kernel-nedir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/102/kernel/kernel-nedir/</guid>
      <description>Linux Kernel, Linux işletim sistemi için temel çekirdek bileşenidir. Linux&amp;rsquo;un temelini oluşturan, donanım kaynaklarını yöneten, işlemleri planlayan, bellek yönetimini sağlayan ve sistem çağrılarını işleyen bir yazılımdır. Linux Kernel, GPL (Genel Kamu Lisansı) altında özgür ve açık kaynaklı bir yazılımdır.
Linux Kernel, başlangıçta Linus Torvalds tarafından geliştirilmiştir ve şimdi dünya çapında bir geliştirici topluluğu tarafından sürdürülmektedir. Çeşitli platformlar için uygun olan Linux Kernel, dünya genelinde birçok cihazda kullanılmaktadır, özellikle sunucu ve gömülü sistemlerde sıkça kullanılır.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kullanıcı Oluşturma</title>
      <link>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/kullan%C4%B1c%C4%B1-olu%C5%9Fturma/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/kullan%C4%B1c%C4%B1-olu%C5%9Fturma/</guid>
      <description>Kullanıcı Oluşturma #  Linux da yeni bir kullanıcı oluşturmak için;
useradd new_user Linux&amp;rsquo;ta &amp;lsquo;useradd&amp;rsquo; komutu ile yeni bir kullanıcı eklediğimizde, kilitli bir durumda oluşturulur ve o kullanıcı hesabının kilidini açmak için, &amp;lsquo;passwd&amp;rsquo; komutuyla o hesaba bir şifre belirlememiz gerekir.
[root@026ddc54726b /]# passwd new_user Changing password for user new_user. New password: Retype new password: passwd: all authentication tokens updated successfully. Parola Atama #  Yeni bir kullanıcı oluşturulduğunda, (şayet yönlendirme yoksa) otomatik olarak &amp;ldquo;/etc/passwd&amp;rdquo; dosyasına eklenir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Nedir</title>
      <link>http://example.org/docs/101/linux/nedir/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/linux/nedir/</guid>
      <description>Linux, açık kaynak kodlu bir işletim sistemidir. Bu işletim sistemi, Linus Torvalds tarafından geliştirilmiş ve dünya genelinde birçok geliştirici tarafından desteklenmektedir. Linux, kullanıcılara güvenli, istikrarlı, özgür ve özelleştirilebilir bir işletim sistemi sunar. Bu işletim sistemi, birçok farklı türdeki cihazda kullanılabilir, örneğin bilgisayarlarda, sunucularda, akıllı telefonlarda, tabletlerde ve hatta arabalarda bile kullanılabilir. Linux, birçok farklı dağıtım (distribution) şeklinde mevcuttur ve her bir dağıtım, belirli bir kullanıcı kitlesine yönelik özellikler sunar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NIC</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/nic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/nic/</guid>
      <description>iproute ve net-tools bu iki paket bize Network kartımız hakkında bilgi verecek ip ve ifconfig komutlarını barındırmaktadır.
NIC #  NIC (Network Interface Card), ağ arayüz kartı olarak da bilinen bir donanım bileşenidir. Bilgisayar veya diğer cihazlar için ağ bağlantısı sağlar ve kablosuz veya kablolu ağa bağlanmak için kullanılabilir.
NIC, bir bilgisayarın ağa bağlanmasına izin veren bir ara yüz sağlar. Bir NIC, Ethernet kablosu, fiber optik kablo veya kablosuz ağa bağlanmak için kullanılan antenler gibi fiziksel bağlantı noktaları sağlar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>RPM</title>
      <link>http://example.org/docs/101/paket-y%C3%B6netimi/rpm/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/paket-y%C3%B6netimi/rpm/</guid>
      <description>RPM (Red Hat Package Manager), Linux işletim sistemi için bir paket yönetim sistemidir. RPM, Red Hat ve diğer bazı Linux dağıtımları tarafından kullanılır ve paketlerin kurulumu, kaldırılması, güncellenmesi ve yönetimi için kullanılır.
RPM, paketlerin dosya sistemine nasıl yerleştirileceği ve kurulum sırasında hangi diğer paketlerin gereksinimlerinin karşılanacağı gibi konuları ele alır. Ayrıca paketlerin diğer sistemlerle uyumlu olup olmadığını kontrol eder ve uyumsuzluk durumunda uygun hataları rapor eder.
RPM, özellikle sunucu sistemleri gibi büyük ve karmaşık Linux sistemlerinde kullanımı yaygındır.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Temel komutlar</title>
      <link>http://example.org/docs/101/komutlar/kabuk-komut/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/komutlar/kabuk-komut/</guid>
      <description>Linux, bir işletim sistemi olarak, bilgisayar donanımını yönetir ve kullanıcıların bilgisayar kaynaklarını (dosyalar, yazılımlar, cihazlar vb.) yönetmelerine olanak tanır. Linux, çekirdek olarak adlandırılan temel bir bileşene sahiptir ve bu çekirdek, işletim sistemi işlevlerini yerine getirmek için kullanılır. Linux&amp;rsquo;un çalışması için, bir bilgisayarda öncelikle BIOS (Basic Input/Output System) adı verilen bir yazılım yüklü olmalıdır. BIOS, bilgisayarın temel işlevlerini sağlar, örneğin sabit disk, klavye ve fare gibi bileşenlere erişim sağlar.
Daha sonra, bilgisayarın işletim sistemi yüklenebilmesi için bir önyükleme işlemi gerçekleştirilir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terminoloji</title>
      <link>http://example.org/docs/101/kurulum/terminoloji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/kurulum/terminoloji/</guid>
      <description>/ (Kök dizin): Bu, tüm dosya sisteminin kök dizinidir ve tüm diğer dizinlerin üzerinde bulunur. Bu dizin, tüm sistem dosyalarını içerir ve tüm kullanıcıların erişebileceği her şey burada bulunur.
  /boot: Bu dizin, işletim sisteminin başlangıç ​​dosyalarını içerir. Bu, önyükleme (boot) süreci sırasında kullanılır ve burada bulunan dosyalar, sistem açıldığında yüklenir.
  /boot/efi: Bu dizin, EFI (Extensible Firmware Interface) uyumlu bir sistemde önyükleme dosyalarını içerir. EFI, BIOS&amp;rsquo;un yerini alan bir donanım arayüzüdür.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terminoloji</title>
      <link>http://example.org/docs/101/paket-y%C3%B6netimi/terminoloji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/paket-y%C3%B6netimi/terminoloji/</guid>
      <description>Repository #  Bir bilgi deposunu veya bir veritabanını ifade eder. Bilgisayar bilimlerinde, bir yazılım projesi veya kaynak kodu gibi diğer dijital materyallerin saklandığı, yönetildiği ve paylaşıldığı bir depoya genellikle &amp;ldquo;repository&amp;rdquo; denir.
Bu depolama alanı, birçok kişinin aynı proje üzerinde çalışmasına olanak tanır ve bu nedenle, yazılım geliştirme ekibi, farklı sürümleri ve değişiklikleri yönetmek, düzenlemek ve takip etmek için bu depolama alanını kullanabilir.
.deb #  Debian, Ubuntu, Mint ve tüm Debian ve Ubuntu türevleri .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fedora Kurulum</title>
      <link>http://example.org/docs/101/kurulum/fedora-server/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/kurulum/fedora-server/</guid>
      <description>Fedora, bir Linux işletim sistemi dağıtımıdır. Fedora, Red Hat Enterprise Linux (RHEL) işletim sistemi ve özgür ve açık kaynak kodlu yazılımlar topluluğu olan Fedora Projesi tarafından desteklenir. Fedora, ücretsizdir ve herkes tarafından kullanılabilir.
Fedora, birçok kullanıcının özgür ve açık kaynak kodlu yazılımlarla çalışmayı tercih ettiği bir işletim sistemi olarak öne çıkar. Fedora, bir masaüstü işletim sistemi olarak kullanılabileceği gibi sunucu veya gömülü sistemler için de uygun olabilir. Fedora, sık güncellemeleri ve geniş bir yazılım deposu ile de öne çıkar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>IP</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/ip/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/ip/</guid>
      <description>İki farklı IP adresi türü mevcuttur: IPv4 (sürüm 4) ve IPv6 (sürüm 6). IPv4 daha eskidir ve çok daha yaygın olarak kullanılırken, IPv6 daha yenidir ve eski standardın doğasında bulunan sınırlamaları aşmak ve daha birçok olası adres sağlamak için tasarlanmıştır.
IPv4, adresler için 32 bit kullanır; yalnızca 4,3 milyar benzersiz adres mevcuttur. Ayrıca, birçok adres tahsis edilir ve rezerve edilir, ancak gerçekte kullanılmaz. IPv4&amp;rsquo;ün gelecekteki ihtiyaçları karşılamak için yetersiz olduğu düşünülüyor çünkü küresel ağda bulunan cihazların sayısı son yıllarda çok arttı.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kullanıcı Silme</title>
      <link>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/kullan%C4%B1c%C4%B1-silme/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/kullan%C4%B1c%C4%B1-silme/</guid>
      <description>Kullanıcı Silme #  Linux&amp;rsquo;ta bir kullanıcı hesabını silmek için kullanılır. Bu komut, kullanıcının home dizinini ve mail kutusunu da siler.
userdel new_user Ayrıca, userdel komutunu kullanarak kullanıcının home dizinini silmeden, sadece kullanıcı hesabını kaldırmak için -r seçeneğini kullanabilirsiniz:
userdel -r new_user Kaldırmak istediğiniz kullanıcı hala oturum açmışsa veya bu kullanıcıya ait çalışan işlemler varsa userdel komutu kullanıcının kaldırılmasına izin vermez.
Bu durumda, kullanıcının oturumunu kapatması ve kullanıcının çalışan tüm işlemlerini şu komutla sonlandırması önerilir killall :</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linux Tarihçesi</title>
      <link>http://example.org/docs/101/linux/tarihcesi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/linux/tarihcesi/</guid>
      <description>Linux, ilk olarak 1991 yılında Linus Torvalds tarafından geliştirildi. Torvalds, Helsinki Üniversitesi&amp;rsquo;nde bilgisayar bilimleri öğrencisiydi ve MINIX adlı bir işletim sistemi üzerinde çalışıyordu. Ancak MINIX&amp;rsquo;in sınırlamaları onu kısıtladığı için kendi işletim sistemini geliştirmeye karar verdi. Linux, açık kaynaklı bir işletim sistemi olarak geliştirildi ve tüm kaynak kodu kamuya açıktır. Bu, diğer yazılım geliştiricilerinin kodu geliştirmesine, değiştirmesine ve paylaşmasına olanak tanır. Bu nedenle, Linux birçok farklı işletim sistemi dağıtımı ile birlikte gelir, bu da kullanıcıların işletim sistemi için farklı özellikler ve uygulamalar seçmesine olanak tanır.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kullanıcı Özelliklerini Değiştirme</title>
      <link>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/kullan%C4%B1c%C4%B1-%C3%B6zellikleri-de%C4%9Fi%C5%9Ftirme/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/kullan%C4%B1c%C4%B1-%C3%B6zellikleri-de%C4%9Fi%C5%9Ftirme/</guid>
      <description>usermod #  Linux&amp;rsquo;ta bir kullanıcının özelliklerini değiştirmek için kullanılır. Bu komut, bir kullanıcının adını, ev dizinini, parolasını, grup üyeliğini vb. değiştirmek için kullanılabilir.
UID Değiştirme
[root@026ddc54726b /]# id new_user uid=1000(new_user) gid=1000(new_user) groups=1000(new_user) [root@026ddc54726b /]# usermod -u 1005 new_user [root@026ddc54726b /]# id new_user uid=1005(new_user) gid=1000(new_user) groups=1000(new_user) GID Değiştirme
[root@026ddc54726b /]# id new_user uid=1005(new_user) gid=1000(new_user) groups=1000(new_user) [root@026ddc54726b /]# usermod -g 1003 new_user [root@026ddc54726b /]# id new_user uid=1005(new_user) gid=1003(new_user2) groups=1003(new_user2) User Name Değiştirme</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kurulum</title>
      <link>http://example.org/docs/101/linux/kurulum/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/linux/kurulum/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu Kurulum</title>
      <link>http://example.org/docs/101/kurulum/ubuntu-server/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/kurulum/ubuntu-server/</guid>
      <description>Ubuntu, özgür ve açık kaynaklı bir Linux işletim sistemidir. Mark Shuttleworth tarafından 2004 yılında piyasaya sürülmüştür ve temel olarak Debian GNU/Linux&amp;lsquo;a dayanmaktadır. Ubuntu, kullanıcı dostu bir arayüze, güçlü bir uygulama yelpazesine ve topluluk desteğine sahiptir.
Ubuntu, masaüstü, sunucu ve bulut bilgi işlemi için sürümler sunar. Ayrıca, Raspberry Pi gibi gömülü sistemler için de özel bir sürümü bulunmaktadır. Ubuntu, geniş bir yazılım yelpazesiyle birlikte gelir ve web tarayıcıları, ofis uygulamaları, grafik tasarım araçları, multimedya uygulamaları, geliştirme araçları ve daha pek çok uygulamayı içerir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dağıtımlar</title>
      <link>http://example.org/docs/101/linux/da%C4%9F%C4%B1t%C4%B1mlar/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/linux/da%C4%9F%C4%B1t%C4%B1mlar/</guid>
      <description>Linux dünyasında birçok farklı dağıtım mevcut ve bazıları diğerlerinden daha popüler veya yaygın olarak kullanılıyor. Debian ve Red Hat, bu dağıtımlardan ikisi. Debian, 1993 yılında Ian Murdock tarafından geliştirildi ve özellikle açık kaynaklı yazılım topluluğu için tasarlandı. Debian, kullanıcı dostu bir arayüz ve stabilite konusunda ün yapmıştır. Ayrıca, paket yöneticisi olan APT sayesinde, yazılım güncellemeleri ve yükleme işlemleri kolaydır. Debian, birçok farklı donanım mimarisi için mevcuttur ve farklı sürümleri var, örneğin stabil, testing ve unstable gibi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dosya Yetkilendirme</title>
      <link>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/dosya-yetkilendirme/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/kullan%C4%B1c%C4%B1-ve-yetkilendirme/dosya-yetkilendirme/</guid>
      <description>Bir Dosyanın Geçerli Sahibini ve Grup Sahipliğini Bulma #  Linux&amp;rsquo;ta bir dosya/dizinde yer alan izinleri gösteren güçlü ve muhtemelen tanıdık bir komut vardır. Bu, ls -l komutudur:
[root@026ddc54726b opt]# ls -l -rwxr--r-- 1 root root 0 Apr 25 06:38 test.sh  ilk karakter dosya türünü belirtir. (-)  (-) dosya (d) dizin (I) sembolik link
  2-4 karakter kullanıcı için izinlerini belirtir.(rwx) 5-7 karakter group izinlerini belirtir.(r&amp;ndash;) 8-10 karakter diğerizinleri belirtir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>resolv.conf</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/resolv/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/resolv/</guid>
      <description>/etc/resolv.conf, Unix benzeri işletim sistemlerinde DNS (Domain Name System) yapılandırmasını ayarlamak için kullanılan bir dosyadır. Bu dosya, DNS sorguları yapmak için kullanılan DNS sunucularının IP adreslerini ve diğer yapılandırma seçeneklerini içerir.
Örneğin, bir bilgisayarın /etc/resolv.conf dosyasında aşağıdaki satırlar bulunabilir:
nameserver 8.8.8.8 nameserver 8.8.4.4 Bu, bilgisayarın DNS sorgularını Google Public DNS sunucularına yönlendireceğini belirtir. Başka seçenekler de vardır, örneğin, arama alanlarını belirlemek veya sorguları sınırlamak için yerel bir DNS sunucusu kullanmak gibi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>hosts.conf</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/hosts/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/hosts/</guid>
      <description>/etc/hosts, Unix benzeri işletim sistemlerinde kullanılan bir dosyadır ve IP adresleri ile alan adları arasında elle yapılan eşleştirmeleri sağlar. Bu dosya, bir bilgisayarın DNS sunucularını kullanmadan, yerel olarak alan adlarına IP adresleri atamak için kullanılabilir.
Örneğin, /etc/hosts dosyasında aşağıdaki satırlar bulunabilir:
127.0.0.1 localhost 192.168.1.10 myserver.com Bu, bilgisayarın yerel DNS sunucusunu kullanmadan, &amp;ldquo;localhost&amp;rdquo; adının her zaman 127.0.0.1 IP adresine eşit olduğunu ve &amp;ldquo;myserver.com&amp;rdquo; adının 192.168.1.10 IP adresine eşit olduğunu belirtir.
/etc/hosts dosyası, bir bilgisayarın yerel ağındaki diğer bilgisayarları adlandırmak veya test amaçlı web sitelerini yönlendirmek gibi çeşitli amaçlar için kullanılabilir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>dig</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/dig/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/dig/</guid>
      <description>dig, Domain Information Groper (Alan Bilgisi Kazıyıcısı) olarak adlandırılan, DNS (Domain Name System) sorguları yapmak için kullanılan bir komut satırı aracıdır. Unix ve Unix benzeri işletim sistemlerinde kullanılabilir.
dig, DNS sorguları yaparak belirtilen bir alan adının IP adresi veya tersi bir DNS sorgusu yaparak bir IP adresinin alan adı gibi bilgileri almanıza olanak tanır. Ayrıca, DNS sunucularını doğrulamak ve bağlantı sorunlarını gidermek için de kullanılabilir.
Örneğin, aşağıdaki komut bir alan adının IP adresini almak için kullanılabilir:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>static IP</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/static-ip/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/static-ip/</guid>
      <description>&amp;ldquo;nmcli&amp;rdquo; (Network Manager Command Line Interface), Linux işletim sistemlerinde Network Manager&amp;rsquo;ı yönetmek için kullanılan bir komut satırı arayüzüdür. Bu araç, kablosuz ve kablolu ağ bağlantılarını yapılandırmak, yönetmek ve izlemek için kullanılabilir.
&amp;ldquo;nmcli&amp;rdquo; aracı, ağ bağlantılarını yapılandırmak, düzenlemek ve silmek için kullanılabilir. Ayrıca, ağ bağlantılarını listelemek, bağlantı durumunu kontrol etmek ve ağ profillerini yönetmek için de kullanılabilir. Bu araç, komut satırından çalıştırıldığı için otomasyon ve betikleme için de uygundur.
 Önceden, NetworkManager ağ profillerini ifcfg biçiminde saklıyordu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>traceroute</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/traceroute/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/traceroute/</guid>
      <description>Traceroute, ağdaki bir hedefe erişmek için verilerin nasıl ilerlediğini gösteren bir ağ teşhis aracıdır. Traceroute, paketlerin izlenebilirliğini sağlamak için ICMP (Internet Control Message Protocol) ve TTL (Time to Live) kullanır. Traceroute, bir hedefe yönelik veri paketleri gönderir ve bu paketlerin yolu boyunca hangi ağ cihazlarından geçtiğini ve hangi cihazlarda gecikme yaşandığını takip eder.
Traceroute, bir hedefe yönelik veri paketleri gönderir ve her paketin TTL değerini arttırarak gönderir. TTL, her yönlendirici (router) geçişinde bir azaltma işlemi uygular.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ethtool</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/ethtool/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/ethtool/</guid>
      <description>ethtool bir Linux aracıdır ve Ethernet kartının ayarlarını değiştirmek için kullanılır. ethtool aracı, bir Ethernet kartının desteklediği özellikleri listelemek, NIC ayarlarını görüntülemek ve yapılandırmak için kullanılabilir.
Birkaç kullanışlı ethtool komutu şunlardır:
 ethtool enp1s0: enp1s0 arayüzündeki NIC ayarlarını gösterir. ethtool -i enp1s0: enp1s0 arayüzündeki sürücü bilgilerini gösterir. ethtool -S enp1s0: enp1s0 arayüzündeki NIC istatistiklerini gösterir. ethtool -A enp1s0 autoneg on: enp1s0 arayüzündeki otomatik anlaşma özelliğini açar. ethtool -s enp1s0 speed 1000 duplex full: enp1s0 arayüzündeki hızı 1000Mbps ve tam çift yönlü (full duplex) modunu ayarlar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terminoloji</title>
      <link>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/terminoloji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/a%C4%9F-y%C3%B6netimi/terminoloji/</guid>
      <description>OSI #  OSI (Open Systems Interconnection) modeli, ağ iletişiminde kullanılan standart bir referans modelidir. OSI modeli, farklı ağ cihazları arasındaki iletişimi standartlaştırmak ve uyumluluğu sağlamak için tasarlanmıştır.
OSI modeli, 7 farklı katmandan oluşur ve her katman, belirli bir işlevi yerine getirir. Bu katmanlar şunlardır:
  Fiziksel Katman (Physical Layer): Bu katman, ağ cihazları arasındaki verilerin fiziksel ortamda taşınmasından sorumludur. Veriler, elektrik sinyalleri, radyo dalgaları veya fiber optik kablolama gibi farklı fiziksel ortamlarda taşınabilir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terminoloji</title>
      <link>http://example.org/docs/101/linux/terminoloji/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://example.org/docs/101/linux/terminoloji/</guid>
      <description>process #  İşlem(process), o anda sistemde çalışan derlenmiş kaynak kodudur.
PID #  Tüm işlemlerin bir işlem kimliği veya PID&amp;rsquo;si vardır.
PPID #  PPID (Parent Process ID - Ebeveyn İşlem Kimliği), bir işlemin oluşturulduğu ana işlemi tanımlayan bir numaradır. Yani, herhangi bir işlem oluşturulduğunda, bu işlem bir ana işlem tarafından başlatılmışsa, bu işlemin PPID&amp;rsquo;si, ana işlemin kimliği olacaktır. PPID, işletim sistemi tarafından kullanılır ve işlemlerin yönetimi için önemlidir. Örneğin, bir işlem sona erdiğinde, işletim sistemi, bu işlemin PPID&amp;rsquo;sine sahip olan ana işlemi kontrol ederek, gerektiğinde onu sonlandırabilir.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
